\section{Fonctionnement et Tests}
\label{sec:fonctionnement}

Dans cette partie, nous allons expliquer le fonctionnement de notre logiciel en fonction des besoins demandés, ainsi que les tests de notre implémentation.

\subsection{Fonctionnement relatif aux besoins fonctionnels}

\subsubsection{Fonctionnalités fournies par le programme}

Dans les besoins fonctionnels, nous avions décidé que l'utilisateur devait pouvoir dessiner des \textit{scribbles} à la souris sur la première frame. Pour améliorer le résultat de la segmentation de la première frame, nous avons décidé d'ajouter la possibilité pour l'utilisateur de sélectionner sur la première frame une boîte englobante autour du visage ciblé pour éliminer les pixels mal-étiquettés autour qui auraient altéré les performances des segmentations des frames suivantes. Les figures \ref{scribbles} et \ref{bb} ci-dessous montrent des captures d'écran des intéractions avec l'utilisateur proposées par le programme.

\begin{figure}[H]
\begin{bigcenter}
  \includegraphics[width=100mm]{img/scribbles.png}
  \caption{Exemple de dessin de scribbles à la souris par l'utilisateur}
\label{scribbles}
\end{bigcenter}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{bigcenter}
  \includegraphics[width=100mm]{img/bb.png}
  \caption{Exemple de sélection d'une boîte englobante par l'utilisateur}
\label{bb}
\end{bigcenter}
\end{figure}

Nous avons aussi ajouté d'autres fonctionnalités au programme pour le traitement de la première frame. Une boîte de dialogue s'ouvre au début du programme et propose plusieurs choix à l'utilisateur:
\begin{itemize}
\item possibilité de charger une segmentation (par exemple manuelle) déjà existante
\item possibilité de charger des scribbles et une boîte englobante existants (sauvegardés dans un travail précédent)
\item possibilité de charger un fichier contenant les coordonnées des points d'intérêt du visage (issu de \texttt{FaceTracker}) 
\item possibilité de dessiner des \textit{scribbles} à la souris sur la première frame
\end{itemize}

Après la segmentation de la première frame, le programme affiche les résultats obtenus dans une boîte de dialogue qui demande à l'utilisateur s'il souhaite que le programme poursuive la segmentation sur les frames suivantes à partir des masques obtenus (cf. Figure \ref{seg-user}).

\begin{figure}[H]
\begin{bigcenter}
  \includegraphics[width=100mm]{img/seg-user.png}
  \caption{Exemple d'affichage des masques obtenus à l'utilisateur}
\label{seg-user}
\end{bigcenter}
\end{figure}

A la fin de l'exécution du programme, les frames segmentées sont sauvegardées dans un fichier \texttt{avi}.
Une boîte de dialogue propose à l'utilisateur:
\begin{itemize}
\item de sauvegarder les masques obtenus sur la première frame dans une image au format \texttt{bmp}
\item de sauvegarder les scribbles dessinés dans une image au format \texttt{bmp}
\item de sauvegarder la boîte englobante utilisée dans une image au format \texttt{bmp}
\newline
\end{itemize}

Notre programme ne propose pas de segmenter plusieurs visages à la fois avec des labels différents. Nous n'avons pas eu le temps d'implémenter cette fonctionnalité qui était de priorité secondaire. Si plusieurs visages sont présents dans la scène, l'utilisateur doit en cibler un seul sur le traitement de la première frame.

\subsubsection{Qualité des résultats de segmentation obtenus}

Dans la partie de tests fonctionnels (cf. ~\ref{sec:tests-reussite}), nous calculons les taux de réussite des résultats de segmentation obtenus sur les différents types de cas énoncés dans les besoins fonctionnels.

Les figures \ref{seg-lunettes} et \ref{seg-main} ci-dessous montrent dans un premier temps des exemples de résultats obtenus sur différents cas:

\begin{figure}[H]
\begin{bigcenter}
  \includegraphics[width=70mm]{img/seg-lunettes.png}
  \caption{Exemple de résultat obtenu où le sujet porte des lunettes}
\label{seg-lunettes}
\end{bigcenter}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{bigcenter}
  \includegraphics[width=70mm]{img/seg-main.png}
  \caption{Exemple de résultat obtenu où le sujet fait une occlusion partielle du visage avec sa main}
\label{seg-main}
\end{bigcenter}
\end{figure}


\subsection{Fonctionnement relatif aux besoins non fonctionnels}

Notre programme réussit à avoir en moyenne un temps de traitement de 1 seconde/frame (cf. tests de performance ~\ref{sec:tests-perf}).

Nous n'avons pas réussi à mettre totalement en place l'interfaçage entre le \texttt{C++} et le \texttt{MatLab} via \texttt{Mex}.

Notre code fonctionne sous \texttt{Linux}. Nous n'avons pas eu le temps de tester si notre code était portable sur d'autres systèmes d'exploitation.


\subsection{Tests}


\subsubsection{Tests fonctionnels}
\label{sec:tests-reussite}

\subsubsubsection{Taux de réussite de la segmentation}

Nous avons effectué des tests pour évaluer les taux de réussite des résultats de segmentation obtenus par notre programme en suivant le protocole suivant :
\begin{itemize}
\item Nous prenons la 1è frame de la vidéo originale, et toute frame par pas de 20 (par exemple, sur une vidéo de 90 frames, nous prenons les frames 1, 21, 41, 61 et 81).
\item Pour chacune de ces frames, nous effectuons une segmentation manuelle (avec un outil comme paint) pour avoir un résultat précis.
\item Puis nous extrayons les mêmes frames sur la vidéo de sortie de notre application.
\item Nous effectuons alors une comparaison (différence) entre les deux images : les pixels communes (considérés comme bon) sont en blancs et les pixels différents (considérés comme mauvais) en noirs, et étudions les taux de réussite au cours du temps.
\newline
\end{itemize}

Nous étudions la variation au cours des frames de ce taux, en étudiant l'image globale, ou en s'intéressant uniquement aux pixels du visages ou des cheveux.

Pour effectuer ces tests, nous avons sélectionné plusieurs vidéos montrant différents cas :
\begin{itemize}
\item la vidéo 7 est un personne fixe et immobile
\item les vidéos 5 et 8 montrent des mouvements du visage dans différents sens
\item les vidéos 2 et 4 montrent une occlusion du visage
\item la vidéo 9 montre deux personnes avec des intéractions entre elles (et donc du mouvement)
\item la vidéo 10 change l'illumination sur un sujet fixe et immobile
\end{itemize}
Ces vidéos illustrent les principaux cas à étudier selon nos besoins.

Les paramètres utilisés pour ces tests sont: \textbeta = 3; \textgamma = 5; N\_pred = 3.

Dans les tableaux suivants, un X indique le fait qu'il n'y a pas d'autres frames ensuite pour la vidéo correspondante, et un \textasciitilde signifie que le taux est à 0\% ou pire (ce cas ne concerne que la vidéo 10).

Le tableau ci-dessous montre le pourcentage de réussite globale de la segmentation obtenue:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  n\degre frame & 1 & 21 & 41 & 61 & 81 & 101 & 121 & 141 \\
  \hline \hline
  sample 2 & 99.81 & 98.85 & 98.24 & X & X & X & X & X \\
  \hline
  sample 4 & 99.22 & 99.34 & 99.11 & 99.14 & 99.20 & 99.14 & X & X \\
  \hline
  sample 5 & 99.80 & 99.48 & 99.46 & 99.13 & 99.12 & 98.97 & 99.52 & X \\
  \hline
  sample 7 & 99.81 & 99.85 & 99.84 & 99.83 & 99.81 & 99.80 & X & X \\
  \hline
  sample 8 & 99.25 & 97.91 & 97.83 & 97.46 & 97.15 & 96.65 & X & X \\
  \hline
  sample 9 & 99.12 & 98.61 & 97.75 & 96.74 & 95.94 & 95.69 & X & X \\
  \hline
  sample 10 & 99.87 & 99.19 & 93.55 & 91.93 & 92.26 & 92.51 & 85.18 & 68.89 \\
  \hline  
\end{tabular}


Il est difficile d'observer une baisse significative du taux de résultat global, néanmoins on peut remarquer que sur les vidéos avec du mouvement (les samples 2, 8, 9) le taux baisse au cours du temps, et il chute lourdement sur la vidéo d'illumination.

Cela s'explique par le fait que le fond représente une grande partie de chaque vidéo, et le fond est généralement gardé sur toutes les vidéos. Donc quand un visage ne réprésente que 5\% de la frame totale, une légère variation ne se voit presque pas sur le taux global.


Le tableau ci-dessous montre le pourcentage de réussite obtenu sur le visage:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  n\degre frame & 1 & 21 & 41 & 61 & 81 & 101 & 121 & 141 \\
  \hline \hline
  sample 2 & 90.87 & 32.37 & 22.92 & X & X & X & X & X \\
  \hline
  sample 4 & 92.95 & 94.70 & 68.91 & 65.34 & 74.73 & 71.64 & X & X \\
  \hline
  sample 5 & 91.52 & 62.39 & 59.70 & 39.16 & 55.77 &  41.43 & 61.50 & X \\
  \hline
  sample 7 & 87.16 & 90.24 & 90.77 & 89.16 & 87.86 & 88.57 & X & X \\
  \hline
  sample 8 & 87.02 & 89.79 & 78.14 & 76.35 & 77.33 & 54.23 & X & X \\
  \hline
  sample 9 & 89.96 & 86.93 & 54.93 & 40.97 & 22.98 & 19.15 & X & X \\
  \hline
  sample 10 & 84.0 & 12.81 & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde \\
  \hline  
\end{tabular}

Ces pourcentages sont bien plus significatifs : on vérifie si les régions du visage sont les mêmes entre les références et nos résultats. On peut remarquer que dans presque tous les cas le taux chute lourdement, sauf dans la vidéo 7, car la personne est immobile. 
Notre logiciel est plutôt robuste sur la segmentation du visage sur des personnes immobiles et fixes.

On remarque que le taux ne chute pas trop sur la vidéo 4, qui est une personne secouant la tête, et revenant à sa position initiale. C'est encourageant, mais pas suffisant pour conclure que le programme est robuste en cas de mouvement car cela ne concerne qu'une seule vidéo.

La vidéo 10 contient des changements brusques d'illumination dans la scène. On voit que la segmentation utilisant des informations de couleur se trompe complètement sur l'emplacement du visage, même si cela était prévisible.


Le tableau ci-dessous montre le pourcentage de réussite obtenu sur les cheveux:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  n\degre frame & 1 & 21 & 41 & 61 & 81 & 101 & 121 & 141 \\
  \hline \hline
  sample 2 & 80.00 & 23.55 & 0.26 & X & X & X & X & X \\
  \hline
  sample 4 & 51.72 & 65.86 & 46.82 & 71.98 & 60.74 & 24.74  & X & X \\
  \hline
  sample 5 & 32.92 & 14.70 & 12.79 & 10.82 & 0.63 & 1.59 & 0.30 & X \\
  \hline
  sample 7 & 60.36 & 65.51 & 64.30 & 68.60 & 64.30 & 62.13 & X & X \\
  \hline
  sample 8 & 78.41 & 32.94 & 34.11 & 23.02 & 14.99 & 9.52 & X & X \\
  \hline
  sample 9 & 74.59 & 64.56 & 36.30 & 23.22 & 3.07 & 13.08 & X & X \\
  \hline
  sample 10 & 65.64 & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde & \textasciitilde \\
  \hline  
\end{tabular}

Ce taux de réussite sur les cheveux est intéressant à étudier car notre logiciel doit aussi pouvoir segmenter les cheveux en plus du visage. On peut remarquer que ce taux chute drastiquement dans toutes les vidéos (ils disparaissent même complètement sur la vidéo 10), sauf la 7 encore une fois.


\subsubsubsection{Influence des paramètres sur la segmentation}

Il a fallu aussi étudier l'effet des paramètres sur le taux de réussite lorsqu'on les fait varier. Ces paramètres sont \textbeta, \textgamma{ } et N\_pred (cf. ~\ref{sec:GC}). Nous étudions la variation du taux de réussite sur le visage qui est plus significatif que d'étudier l'image globale.

Pour tester cet effet, nous avons mis en place le protocole suivant :
\begin{itemize}
\item Nous lançons notre programme et lui donnons en entrée une segmentation manuelle. Elle sera donnée à chaque fois, seuls les paramètres seront modifiés.
\item A partir de là, nous effectuons le protocole du taux de réussite et comparons les taux selon les paramètres.
\newline
\end{itemize}

Nous avons utilisé les échantillons vidéos 7, 8 et 9 pour étudier l'effet des paramètres sur trois cas typiques : une personne immobile, une personne bougeant et deux personnes (en ne tentant de suivre qu'une seule des deux).

Sur ce premier tableau, nous faisons varier \textbeta{ } (\textgamma = 5, N\_pred = 3).
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbeta & 2 & 3 & 5 \\
  \hline \hline
  sample 7 & 94.65 & 61.28 & 59.20 \\
  \hline
  sample 8 & 85.17 & 80.11 & 74.41\\
  \hline
  sample 9 & 73.43 & 86.73 & 78.61 \\
  \hline 
\end{tabular}


On peut remarquer un meilleur taux quand \textbeta{ } est à 2 sur les vidéos de personnes seules, mais pas sur celle où il y a en a deux. Enfin, un beta trop grand fait baisser le taux de réussite.

Cela s'explique car \textbeta{ } est un poids qui influe de manière directe sur la pénalité de déplacement, une valeur de 2 ou 3 étant indiquée pour les vidéos en couleur (2 pour beaucoup de couleurs, 3 pour un peu moins de saturation), et 10 pour une vidéo en niveaux de gris.

Sur ce deuxième tableau, nous faisons varier \textgamma{ } (\textbeta = 3, N\_pred = 3).

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  \textgamma & 2 & 5 & 8 \\
  \hline \hline
  sample 7 & 69.9 & 61.28 & 62.69 \\
  \hline
  sample 8 & 91.47 & 80.11 & 80.39 \\
  \hline
  sample 9 & 62.79 & 86.73 & 72.45 \\
  \hline 
\end{tabular}

On remarque une variation significative sur la vidéo 8 lorsque \textgamma{ } est à 2, une légère augmentation sur la vidéo 7 et une forte baisse sur la vidéo 9.

\textgamma{ } influe sur les déplacements possibles entre chaque frame (nombre de pixels de déplacement maximum supposé). Un bon taux est à 5 quelquesoit la vidéo.

Sur ce troisième tableau, c'est N\_pred qui varie (\textbeta = 3, \textgamma = 5).

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  N\_pred & 3 & 6 \\
  \hline \hline
  sample 7 & 61.28 & 61.53\\
  \hline
  sample 8 & 80.11 & 80.17 \\
  \hline
  sample 9 & 86.73 & 59.10\\
  \hline 
\end{tabular}

Faire varier N\_pred n'est pas significatif sur des vidéos simples, il s'agit de calculer le futur déplacement des centroides en prenant en compte les N\_pred frames précédentes. \\
N\_pred = 3 est un bon taux, et dans le cas de déplacements importants (vidéo 9 principalement) cela peut même faire chuter le taux de réussite.

\subsubsection{Tests de performance}
\label{sec:tests-perf}

Nous avons étudié le temps d'exécution de notre programme sur nos échantillons vidéos 720 * 576 sur les machines du CREMI (Intel(R) Core(TM) i7-2600 CPU @ 3.40GHz (8 processeurs)). Nous avons également réalisé ce test sur des vidéos de plus grand format.

Nous avons calculé le temps d'exécution total sous \texttt{MatLab} et l'avons divisé par le nombre de frames de chaque vidéo pour avoir un temps d'exécution en secondes par frame.

Le tableau ci-dessous montre les résultats obtenus sur des vidéos de tailles différentes:
\begin{itemize}
\item vidéos 2 à 10 : 720 * 576
\item vidéo 11 : 1280*720
\item vidéo 12 : 1920*1080
\newline
\end{itemize}


\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   & temps de calcul \textit{s/frame} \\
  \hline \hline
  sample 2 & 0.53 \\
  \hline
  sample 4 & 0.55 \\
  \hline
  sample 5 & 0.56 \\
  \hline
  sample 7 & 0.57 \\
  \hline
  sample 8 & 0.48 \\
  \hline
  sample 9 & 0.54 \\
  \hline
  sample 10 & 0.31 \\
  \hline
  sample 11 & 1.91 \\
  \hline
  sample 12 & 5.07 \\
  \hline
\end{tabular}

Nous avons donc respecté le besoin non fonctionnel de rester aux alentours d'une seconde par frame pour des vidéos 720 * 576.

Comme prévu, plus la vidéo augmente en taille, plus le traitement prend de temps, mais on peut remarquer que nous restons en dessous de 10 secondes par frame même pour une vidéo grand format.


\subsection{Remarques sur les performances de segmentation de \texttt{FaceTracker}}

La bibliothèque \texttt{FaceTracker} offre de très bons résultats, mais souffre quand même de quelques problèmes.

Si la personne est barbue, le tracking peut souffrir de quelques défauts et place la bouche et le bas du visage trop haut par rapport à la réalité.

Si au cours de la vidéo le visage est occulté de manière plus que partielle (même totale, sur une seule frame), la vidéo ne va plus reconnaitre le visage, mais elle va alors s'attacher à une partie de la vidéo complètement différente ressemblant à un visage, et y rester "accroché" même si le visage original redevient visible la frame suivante. 

Le mode profil de \texttt{FaceTracker} évite le problème quand la tête tourne, ou quand une occlusion se fait sur la partie gauche ou droite du visage, mais ce n'est pas toujours le cas.

De plus, si l'occlusion est faite avec la main ou quelque chose ressemblant à de la peau, la bibliothèque peut mal interpréter et continuer à voire le visage. La continuité temporelle n'est pas assurée tout le temps, mêem dans des cas parfois simples.

Néanmoins, la bibliothèque est extrêmement performante et marche en temps réel sans aucun problème, que ce soit via un fichier vidéo entré ou une interface de stream (webcam...).
